\startAbstractCz
Cílem této práce je zavést automatizované testování síťových zařízeních společnosti Conel. Zaměřil jsem se zejména na využití testování založeného na modelech v implementaci testovacího systému. Zvolený problém jsem vyřešil návrhem testovacího serveru skládajícího se z několika samostatných částí. Testovací systém se skládá z aplikace obsluhující testování, testovacího API, testovacích skriptů a webové aplikace. Podstata tohoto řešení je rozdělení jednotlivých úkonů do samostatných částí. Vytvořil jsem řešení, které je funkční a lehce upravitelné s přibývajícími požadavky na testování, či na vlastní systém. Přínosem této práce je zdokonalení a zrychlení testování síťových výrobků společnosti Conel.
\stopAbstractCz

\startAbstractEn
The target of~this thesis is introduce automated testing of~network devices to  Conel company. I've focused on the~use of~models base testing in the~implementation of~the~test system. I solved select problem by proposal testing server. Server composed of~several separate parts. the~test system consists of~testing the~application, testing API, test scripts and Web applications. the~essence of~this solution is the~allocation of~individual tasks into separate parts. I created a solution that is functional and easily editable with advancing testing requirements, or with new functionality of~own system. the~contribution of~this work is to improve and speed up testing of~networking products Conel company.

\stopAbstractEn
\endinput
%%
%% End of~file `abstract.tex'.
